# РФЯЦ-ВНИИЭФ
> 2019.04.01 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Contact](contact.md)

|[![](f/c/r/rfyac_vniief_logo1t.webp)](f/c/r/rfyac_vniief_logo1.webp)|<staff@vniief.ru>, +7(83130)2-48-02, Fax +7(83130)2-94-94;<br> *Россия, 607188, Нижегородская обл., г. Саров, пр. Музрукова, 10*<br> <http://www.vniief.ru>・ <https://ru.wikipedia.org/wiki/РФЯЦ-ВНИИЭФ>|
|:--|:--|
|**Business**|…|
|**Mission**|…|
|**Vision**|…|
|**Values**|…|
|**[MGMT](mgmt.md)**|…|

**Российский федеральный ядерный центр — Всероссийский научно‑исследовательский институт экспериментальной физики (РФЯЦ‑ВНИИЭФ)** — российское государственное научное и производственное предприятие, входящее в состав госкорпорации 「Росатом」. Расположено в ЗАТО Саров. Основное направление деятельности — разработка и производство ядерных боеприпасов.

В состав РФЯЦ‑ВНИИЭФ входят несколько институтов: теоретической и математической физики, экспериментальной газодинамики и физики взрыва, ядерной и радиационной физики, лазерно‑физических исследований, научно‑технический центр высоких плотностей энергии, а также конструкторские бюро и тематические центры, объединенные общим научным и административным руководством. ВНИИЭФ возглавлял советскую программу по проведению ядерных взрывов в мирных целях.

У института имеется собственный аэродром для приёма специальных (в том числе правительственных) авиарейсов. На базе ВНИИЭФ работает Музей ядерного оружия.

11 февраля 1943 г. было принято постановление ГКО о начале работ по созданию атомной бомбы. Общее руководство было возложено на заместителя председателя ГКО Л.П. Берию, который, в свою очередь, назначил главой атомного проекта И. В. Курчатова (его назначение было подписано 10 марта). Информация, поступавшая по каналам разведки, облегчила и ускорила работу советских учёных.

С конца 1945 года был начат поиск места для размещения секретного объекта, который позже будет назван КБ‑11. Борис Львович Ванников поручил обследовать завод № 550, расположенный в посёлке Саров и 1 апреля 1946 посёлок был выбран как место расположения первого советского ядерного центра, впоследствии известного как Арзамас‑16.

9 апреля 1946 года было принято постановление Совета Министров СССР № 805‑327сс о создании КБ‑11 при Лаборатории № 2 АН СССР (с 1949 года — Лаборатории измерительных приборов АН СССР). Начальником КБ‑11 был назначен Павел Михайлович Зернов, а главным конструктором Юлий Борисович Харитон.

Строительство КБ‑11 на базе завода № 550 в посёлке Саров возлагалось на Народный комиссариат внутренних дел СССР. Для проведения всех строительных работ была создана специальная строительная организация — Стройуправление № 880 НКВД СССР. С апреля 1946 года весь личный состав завода № 550 был зачислен рабочими и служащими Стройуправления № 880.

В феврале 1947 года постановлением Совета Министров СССР КБ‑11 было отнесено к особо режимным предприятиям с превращением его территории в закрытую режимную зону. Посёлок Саров был изъят из административного подчинения Мордовской АССР и исключён из всех учётных материалов.

Научно‑исследовательские лаборатории и конструкторские подразделения КБ‑11 начали разворачивать свою деятельность непосредственно в Арзамасе‑16 весной 1947 года. Параллельно создавались первые производственные цеха опытных заводов № 1 и № 2.

3 марта 1949 года Совет Министров СССР принял постановление № 863—327сс/оп о строительстве первого в СССР завода по промышленному производству атомных бомб в составе КБ‑11 в 1949‑1950 годах.

6 июня 1950 года КБ‑11 было передано из Лаборатории измерительных приборов АН СССР в непосредственное ведение Первого главного управления при Совете Министров СССР, на базе которого, в свою очередь, 1 июля 1953 года было образовано Министерство среднего машиностроения СССР.

К концу 1951 года опытным производством и серийным заводом № 551, вступившим в действие во втором полугодии 1951 года (завод № 3 КБ‑11), было изготовлено 29 атомных бомб РДС‑1. Хранение атомных бомб производилось также на территории КБ‑11 в специально возведённом подземном железобетонном складе‑хранилище.

В 1967 году КБ‑11 было преобразовано во Всесоюзный научно‑исследовательский институт экспериментальной физики, вошедший в структуру Министерства среднего машиностроения СССР.

С февраля 1992 года — Российский федеральный ядерный центр — Всероссийский научно‑исследовательский институт экспериментальной физики (РФЯЦ‑ВНИИЭФ). Является федеральным государственным унитарным предприятием ядерно‑оружейного комплекса Государственной корпорации по атомной энергии 「Росатом」 (ГК 「Росатом」).



## The End

end of file
